

长沙理工大学试卷标准答案

课程名称: 《高等代数(一)》

试卷编号: 1

一、填空题(总分20分, 每小题4分)

1. 1; 2. $\frac{1}{2}$ 3. 2; 4. $\begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$ 5. $r(A, b) = r(A) = n$.

三、计算题(第1-4题, 每题10分;第5小题15分,总分55分)

1. 解 $f(x) = x^4 + 2x^2 + 1 - 2x^2 = (x^2 + 1)^2 - 2x^2 = (x^2 + \sqrt{2}x + 1)(x^2 - \sqrt{2}x + 1)$

因为 $(\pm\sqrt{2})^2 - 4 < 0$, 所以上述分解即为 $f(x)$ 在 R 内的因式分解. (3 分)

在复数域 C 中, $x^2 + \sqrt{2}x + 1$ 的根为 $x_1 = \frac{\sqrt{2}}{2}(-1 + i)$, $x_2 = \frac{\sqrt{2}}{2}(-1 - i)$;

$x^2 - \sqrt{2}x + 1$ 的根为 $x_3 = \frac{\sqrt{2}}{2}(1 + i)$, $x_4 = \frac{\sqrt{2}}{2}(1 - i)$;

于是 $f(x)$ 在 C 内的因式分解为 $f(x) = (x - x_1)(x - x_2)(x - x_3)(x - x_4)$. (3 分)

令 $x = y + 1$, 则 $f(x) = (y + 1)^4 + 1 = y^4 + 4y^3 + 6y^2 + 4y + 2 = g(y)$, 取 $p = 2$, 由Eisenstein判别法得 $g(y)$ 在 Q 上不可约. 因此 $f(x) = x^4 + 1$ 为 $f(x)$ 在 Q 上的以上的因式分解. (10 分).

2. 解 令 $A = \begin{pmatrix} 1+a & 1 & \cdots & 1 \\ 2 & 2+a & \cdots & 2 \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ n & n & \cdots & n+a \end{pmatrix}$, 则 $A = aE + \alpha\beta$,

其中 $\alpha = (1, 2, \dots, n)^t$, $\beta = (1, 1, \dots, 1)$. (3 分)

(1) 当 $a = 0$ 时, $D = |A| = 0$; (5分)

(2) 当 $a \neq 0$ 时, $D = |aE|(1 + \frac{1}{a}\beta\alpha) = a^n(1 + \frac{1}{a}\frac{n(n+1)}{2}) = a^n + \frac{n(n+1)}{2}a^{n-1}$.

综上可得 $D_n = a^n + \frac{n(n+1)}{2}a^{n-1}$. (10 分)

3. 解 $\begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 & -1 & -6 & -2 \\ 4 & -1 & -1 & -1 & 1 & 1 \\ 3 & -1 & -1 & 0 & 3 & 0 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & -1 & -2 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & -4 & -3 \\ 0 & 0 & 1 & -3 & -5 & 6 \end{pmatrix}$ (4 分)

令 $X = (x_1, x_2)$, 则

$$x_1 = k_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 3 \\ 1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} -2 \\ -4 \\ -5 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} k_1 - 2 \\ -4 \\ 3k_1 - 5 \\ k_1 \end{pmatrix}$$

$$x_2 = k_2 \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 3 \\ 1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 1 \\ -3 \\ 6 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} k_2 + 1 \\ -3 \\ 3k_2 + 6 \\ k_2 \end{pmatrix} \quad (8 \text{ 分})$$

$$\text{于是 } X = \begin{pmatrix} k_1 - 2 & k_2 + 1 \\ -4 & -3 \\ 3k_1 - 5 & 3k_2 + 6 \\ k_1 & k_2 \end{pmatrix}, \text{ 其中 } k_1, k_2 \text{ 为任意常数.} \quad (10 \text{ 分})$$

4. 解 由 $|A| = 2$ 得 $A^{-1} = \frac{1}{|A|}A^* = \frac{1}{2}A^*$, $|A^*| = 4$, 于是

$$|(\frac{1}{3}A)^{-1} - 2A^*| = |\frac{3}{2}A^* - 2A^*| = |-\frac{1}{2}A^*| = -\frac{1}{8}|A^*| = -\frac{1}{2}. \quad (5分)$$

$$|A^{-1} + B| = |A^{-1}(B^{-1} + A)B| = |A^{-1}||B^{-1} + A||B| = \frac{3}{2} \quad (10分)$$

5. 解 $A^* = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} E_2 & \alpha \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$, 其中 $\alpha = (2, 0)^T$.

得 $|A^*| = 1$, 由 $|A| > 0$ 及 $|A^*| = |A|^2$ 得 $|A| = 1$, 因此 $AA^* = |A|E = E$, 于是

$$A = (A^*)^{-1} = \begin{pmatrix} E_2 & -\alpha \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & -2 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}. \quad (7分)$$

由 $ABA^{-1} = -2BA^{-1} + 3E$ 得 $AB = -2B + 3A^*$, 于是 $(A + 2E)B = 3A$, 即

$$B = (A + 2E)^{-1}3A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & -\frac{4}{3} \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \quad (15分)$$

四,证明题(8 × 2 = 16分)

1, 证 若存在不全为0的数 a_0, a_1, \dots, a_{n-1} 使得

$$a_0 + a_1 \sqrt[n]{2} + a_2 \sqrt[n]{2^2} + \dots + a_{n-1} \sqrt[n]{2^{n-2}} = 0,$$

令 $f(x) = a_0 + a_1x + a_2x^2 + \dots + a_{n-1}x^{n-1}$, 则 $\deg f(x) \leq n-1$ 且 $\sqrt[n]{2}$ 是 $f(x)$ 的根. 因为 $\sqrt[n]{2}$ 是 $x^n - 2$ 的根, 于是 $(f(x), x^n - 2) \neq 1$. 因为 $x^n - 2$ 在 Q 上不可约, 于是 $(x^n - 2) | f(x)$, 因此 $\deg f(x) \geq n$, 可得矛盾, 故 $a_0 = a_1 = \dots = a_{n-1} = 0$. (10分)

2, 证 由 $A + B = AB$ 得 $A = (A - E)B$, $(A - E)(B - E) = E$, 因此 $A - E$ 可逆, 于是有

$$(1) \ r(A) = r((A - E)B) = r(B); \quad (7分)$$

$$(2) \ (B - E)(A - E) = E, \text{ 于是 } A + B = BA, \text{ 因此 } AB = BA. \quad (15分)$$